# dcm2png

**dcm2png** - простой конвертор файла(ов) в .\*dcm формате в RGB(A) файл ф формате \*.png.

Данный конвертор устанавливается как обычная питоновская либа:
`pip install -U git+ssh://git@gitlab.com/jwegas/dcm2png.git`.
Так же можно установить конкретную версию:
`pip install -U git+ssh://git@gitlab.com/jwegas/dcm2png.git@<version_tag>`.

Ниже справка о том, как использовать конвертор.

```sh
$ python -m dcm2png --help
usage: __main__.py [-h] --src-path SRC_PATH [--dst-path DST_PATH] [--mode MODE] [--new-size NEW_SIZE] [--use-siuid] [--postfix] [--workers WORKERS] [--force] [--log LOG] [--silent]

optional arguments:
  -h, --help           show this help message and exit
  --src-path SRC_PATH  Source path to DICOM file or dir with DICOM file
  --dst-path DST_PATH  Output path to save converted DICOM files. If parameters is not set then converted file or dir with converted files will be created near to source files
  --mode MODE          The way to convert DICOM - `gray` (just greyscale image), `rgb` (3-channel grayscale) or `cmai` - image with HU values in G and B channels and additional information in A channel
  --new-size NEW_SIZE  Resize converted images to new size. Computed by bigger side. For example --new-size=1500
  --use-siuid          Use Study Instance UID to group DICOM files.
  --postfix            Add postfix to filenames _{i}, where `i` is slice order in DICOM
  --workers WORKERS    Add postfix to filenames _{i}, where `i` is slice order in DICOM
  --force              Replace files if they exist.
  --log LOG            Path to save log.
  --silent             Hide printed log.
```

Далее приводится подробное описание параметров скрипта:

*  **src-path** - первый и единственный обязательный параметр указывает пусть либо к одному файлу формата \*.dcm, либо к директории с такими файлами (вложенность директорий значения не имеет).
    * если указан пусть к директории, то будут конвертированы все вайлы в директории и вложенных поддиректориях с сохранением структуры директорий;
    * если указан путь к конкретному файлу, то будет конвертирован только один файл.
* **dst-path** - опционально - путь для конвертированных файлов.
 * если указан путь для конвертированных файлов (одного файла или директории) то именно туда будут сложены новые файлы;
 * если же путь не указан, то конвертированные файлы появятся рядом с конвертируемыми файлами (для одного файла просто появится файл с расширением \*.png, а для директории - новая папка с именем *имя-конвертируемой-директории_png*).
* **mode** - режим конвертации. Может иметь одно из двух значений: *rgb* (по умолчанию) и *rgba*.
    * *rgb* - это значение стоит использовать, если на выходе хотим получить просто greyscale картинку, где все три канала (Red, Green и Blue) содержат одни и те же значения.
    * *gray* - это значение стоит использовать, если на выходе хотим получить просто одноканальную greyscale картинку.
    * *cmai* - в результате конвертации на выходе получаем RGBA изображение, где канал
        * *R (red)* - здесь содержится greyscale изображение с учетом slope и intercept, а также с учетом window center и window width. По умолчанию применяются значения из мета-данныз DICOM-файла.
        * *G (geen)* и *B (blue)* - а данные каналы записывабтся значения по шкале Хаунсфилда по следующему алгоритму:
            * расчитваются значения шкала Хаунсфилда (HU) с учетом rescale и intercept;
            * все отрицательные значения (полученным после rescale и intercept) увеличиваются на 65536;
            * полученные значения переводятся в шестнадцатеричную систему - чтобы получить 4х значное представление каждого числа (недостающие знаки заполняются нулями в начале);
            * далее полученное значение в шестнадцатеричном виде делится на две части: отдельно два первых знака и два последних;
            * первая часть значения записывается в канал *G*, а вторая - в *B*. При этом значения предваретильно конвертируются обратно в десятиричную систему - тем самым они оказываются в требуемом uint8 интервале - от 0 до 255.
        * *A (alpha)* - в этот канал записывается информация из мета-данных DICOM-файла. На данный момент заполняются следующие данные:
            * в левый верхник пиксель (значение с индексом [0, 0]) записывается значение Photometric Interpretation: 1 - для MONOCHROME1; и 2 - для MONOCHROME2 (по умолчанию, если данный параметр не обнаружен в мате-данных DICOM-файла);
            * во 2-ю строку (область массива [1, :]) слева направо записывается целочисленная часть первого значения Pixel Spacing;
            * в 3-ю строку (область массива [2, :]) слева направо записывается дробная часть первого значения Pixel Spacing;
            * во 4-ю строку (область массива [3, :]) слева направо записывается целочисленная часть второго значения Pixel Spacing;
            * в 5-ю строку (область массива [4, :]) слева направо записывается дробная часть второго значения Pixel Spacing;
            * в 6-ю строку (область массива [5, :]) слева направо записывается номер слоя (Instance Number);
            * в 7-ю строку (область массива [6, :]) слева направо записывается целочисленная часть значения Slice Thickness;
            * в 8-ю строку (область массива [7, :]) слева направо записывается дробная часть значения Slice Thickness c округлением до 4х знаков.
            * в последнюю строку в первый и последние три пикселя (области массива [-1, :3] и -1, -3:] пишем значения [4, 3, 13]. Это является неким "водяным знаком", чтобы распознавать наши картинки. Обозначает "dcm" - номера букв в английском алфавите.

            При заполнении канала A приняты следующие условные моменты:
            * все пустые (неинформативные) пиксели имеют значение, равное 255;
            * если значение какого-либо параметра (например из Pixel Spacing) равно 0, то в массив канала этот параметр записывается со значением 10. Решение заменить 0 на 10 принято в связи с техническими особенностями работы сторонних библиотек.
        Таким образом, записанный alpha канал для изображения размера 10х10 со значением *PixelSpacing = [0.4705, 0.4705]* и параметром *PhotometricInterpretation = MONOCHROME2* будет выглядить так:

![equation](https://latex.codecogs.com/gif.latex?%5Cbegin%7Bbmatrix%7D%202%26255%26255%26255%26255%26255%26255%26255%26255%26255%5C%5C%2010%26255%26255%26255%26255%26255%26255%26255%26255%26255%5C%5C%204%267%2610%265%26255%26255%26255%26255%26255%26255%5C%5C%2010%26255%26255%26255%26255%26255%26255%26255%26255%26255%5C%5C%204%267%2610%265%26255%26255%26255%26255%26255%26255%5C%5C%20255%26255%26255%26255%26255%26255%26255%26255%26255%26255%5C%5C%20255%26255%26255%26255%26255%26255%26255%26255%26255%26255%5C%5C%20255%26255%26255%26255%26255%26255%26255%26255%26255%26255%5C%5C%20255%26255%26255%26255%26255%26255%26255%26255%26255%26255%5C%5C%20255%26255%26255%26255%26255%26255%26255%26255%26255%26255%20%5Cend%7Bbmatrix%7D)


## Пример
Конвертируем директорую */data/my-dicom/* в RGBA с сохранением в директории */data/my-rgba/* с дефолтными значениями window center и windiw width:

```sh
$ python -m dcm2png --src-path='/data/my-dicom/' --dst-path='/data/my-rgba/' --mode=cmai
```

## Использование модуля в коде
Для того, чтобы использовать конвертер в своем проекте, можно сделать следующее:

```python
from dcm2png import DCM2PNG
```

Далее, создаем объект класса `DCM2PNG`:

```python
dcm = DCM2PNG(dicom_file_path)
```

Теперь на объекте `dcm` можно применить следующие методы:

```python
#  получить православный RGBA с мета-данными в Alpha-канале
#  возвращается numpy-array размером (строки, столбцы, 4)
rgba_img = dcm.get_cmai()

#  получить классический grayscale
gray_img = dcm.get_gray()

#  сохранить сконвертированное изображение
#  как обычный grayscale
dcm.save_png(path_to_save, mode='gray')

#  или как навороченный
dcm.save_png(path_to_save, mode='cmai')
```

Чтобы вывести всю мету из дикома, можно вызвать сырой диком - атрибут `dcm`:
```python
print(dcm.dcm)
```
